**中華人民共和國法律**包括[全国人民代表大会制定和修改的基本法律和](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")[全国人民代表大会常务委员会制定并修改的其他法律](../Page/全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")。在某些情况下，“法律”广义地相当于“宪法和法律”，但宪法不在本条目内容范围内。

中华人民共和国法律必须服从《[中华人民共和国宪法](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")》，宪法的法律效力高于[行政法规](../Page/行政法规.md "wikilink")、[地方性法规](../Page/地方性法规.md "wikilink")、[自治条例和](../Page/自治条例.md "wikilink")[单行条例](../Page/单行条例.md "wikilink")、[中华人民共和国国务院](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[部门规章](../Page/部门规章.md "wikilink")、[地方政府规章](../Page/地方政府规章.md "wikilink")、[司法解释](../Page/司法解释.md "wikilink")。中華人民共和國[法律體系隨著時代轉變](../Page/法律體系.md "wikilink")，亦有所不同，但建国以来一直採用[成文法系統](../Page/成文法.md "wikilink")，[法律渊源均表现为](../Page/法律渊源.md "wikilink")[制定法](../Page/制定法.md "wikilink")，不包括[判例法](../Page/判例法.md "wikilink")。

## 法律體系

[中華人民共和國在立國的初期](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，奉行計劃經濟體制，社會發展由[政府](../Page/政府.md "wikilink")[行政機關主導](../Page/行政.md "wikilink")。其後在[文化大革命期間](../Page/文化大革命.md "wikilink")，社會秩序大亂，文化經濟受到嚴重破壞，人們開始認識[法治](../Page/法治.md "wikilink")、[法律的重要](../Page/法律.md "wikilink")。1979年，隨著社會秩序恢復和對外開放，中國政府開始制定各式各樣的法律以配合社會發展。1992年末，[中國共產黨召開全國代表大會](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，決定中國經濟體制改革的目標是建立具[中國特色社會主義](../Page/中國特色社會主義.md "wikilink")[市場經濟體制](../Page/市場經濟.md "wikilink")，也即是說，行政命令式的計劃經濟正式被社會主義市場經濟取代。

現今世界上大部分國家的[法律體系](../Page/法律體系.md "wikilink")，可粗略分為[普通法系及](../Page/普通法系.md "wikilink")[大陸法系兩大類](../Page/大陸法系.md "wikilink")。由於歷史的因素，中國大陸和兩個特別行政區各自使用自己原來的法律體系，分別如下：

  - 中國内地：大陸法系，并受[前蘇聯的](../Page/前蘇聯.md "wikilink")[社會主義法系所影響](../Page/社會主義法系.md "wikilink")。
  - [香港特别行政区](../Page/香港.md "wikilink")：[普通法系](../Page/普通法系.md "wikilink")（源自殖民宗主国）；
  - [澳門特别行政区](../Page/澳門.md "wikilink")：[大陸法系](../Page/大陸法系.md "wikilink")（源自殖民宗主国）；

法律體系的分別，會對司法及法律的解釋權帶來重大的衝擊。舉例說：就單就[法官的職能這方面來看](../Page/法官.md "wikilink")，[中國內地也跟大部分大陸法系國家的制度一致](../Page/中國內地.md "wikilink")，因此澳門的法系和中國內地的法系相近。但在香港，法官判案的案例，會成為同級及下級法院的規範，成為法律的延伸。制度保障法官在判案時不會受任何（特別是來自政府及政黨）的影響。而另一方面，一旦下級法官判錯案件，法院亦要依從一個非常嚴格的制度，從法律觀點上駁斥。

在每个国家的法律体系中都分为[宪法](../Page/宪法.md "wikilink")，[实体法和](../Page/实体法.md "wikilink")[程序法](../Page/程序法.md "wikilink")，中国也不例外。其有三大基本实体法和三大基本程序法，三大基本实体法是[民法](../Page/民法.md "wikilink")，[刑法和](../Page/刑法.md "wikilink")[行政法](../Page/行政法.md "wikilink")。三大基本程序法是[民事诉讼法](../Page/民事诉讼法.md "wikilink")，[刑事诉讼法和](../Page/刑事诉讼法.md "wikilink")[行政诉讼法](../Page/行政诉讼法.md "wikilink")。

## 基本法律

**基本法律**指只有全国人大有权**制定**的法律（不包括宪法）
现行宪法第62条规定：“全国人民代表大会**制定和修改**刑事、民事、国家机构的和其他的基本法律”

  - 香港基本法、澳门基本法属于该地区的所有法律的基本框架
  - 刑法、民法通则等属于诸多相关法律的框架

全国人大的立法程序定義於《[中华人民共和国立法法](https://zh.wikisource.org/wiki/中华人民共和国立法法)》第二章第二节（第十四條至第二十五條）。

## 普通法律

现行宪法第六十七规定：**[全国人民代表大会常务委员会制定和修改除应当由全国人民代表大会制定的法律以外的其他法律](../Page/全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")**；在全国人民代表大会闭会期间，**对全国人民代表大会制定的法律进行部分补充和修改**，但是，不得同该法律的基本原则相抵触。”

全国人大常委会立法程序定義於《[中华人民共和国立法法](https://zh.wikisource.org/wiki/中华人民共和国立法法)》第二章第三节（第二十六條至第三十四條）。

## 法律解释

### 全国人大常委会的法律解释权

  - 《中华人民共和国宪法》第六十七条规定，[全国人民代表大会常务委员会負責](../Page/全国人民代表大会常务委员会.md "wikilink")“（一）解释宪法；（二）监督宪法的实施；（三）解释法律”（注：近年，全国人大常委会设立了常设违宪审查机制，但尚未适用。）
  - 《[中华人民共和国立法法](https://zh.wikisource.org/wiki/中华人民共和国立法法)》第二章第四节对全国人大常委会的法律解释作了具体规定。

#### 全国人大常委会解释特别行政区基本法

《香港基本法》第一百一百五十八条、《澳门基本法》第一百四十三条分别规定：

  - **《基本法》的解释权属于全国人大常委会。**
      - 全国人大常委会授权特别行政区法院在审理案件时对《基本法》关于特别行政区自治范围内的条款自行解释。
      - 特别行政区法院在审理案件时对本法的其他条款也可解释。
          - 但如香港特别行政区法院在审理案件时需要对本法关于中央人民政府管理的事务或中央和特别行政区关系的条款进行解释，而该条款的解释又影响到案件的判决，在对该案件作出不可上诉的终局判决前，应由特别行政区终审法院请全国人大常委会对有关条款作出解释。如全国人大常委会作出解释，香港特别行政区法院在引用该条款时，应以全国人大常委会的解释为准。但在此以前作出的判决不受影响。
      - 全国人大常委会在对《基本法》进行解释前，征询其全国人大常委会所属的特别行政区基本法委员会的意见。

### 司法解释

**[中国内地](../Page/中国内地.md "wikilink")**的**司法解释**是中华人民共和国国家最高司法机关对**司法工作中具体应用法律问题**所做的解释。司法解释分为[最高人民法院的](../Page/最高人民法院.md "wikilink")**审判解释**、[最高人民检察院的](../Page/最高人民检察院.md "wikilink")**检察解释**和这两个机关联合作出的解释。当审判解释和检察解释有原则性分歧时，应报请全国人大常委会解释或决定。司法解释不属于中国的法律渊源的一部分。

## 其他法规及文件

中国的法律由[全国人民代表大会及其常务委员会审议通过](../Page/全国人民代表大会.md "wikilink")。同时也存在着若干种“法规”或“准法律”。

### 法规

以下是由《[中华人民共和国立法法](../Page/中华人民共和国立法法.md "wikilink")》规定的除全国人大或全国人大常委会制定的法律之外的其他法规，这些法律均不冠以“法律”之名：

  - [中华人民共和国国务院制定的](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")[行政法规](../Page/行政法规.md "wikilink")。不可以冠“法律”的名字，但在与法律不冲突的情况下具有完全的法律效力。
  - 由省级人大或较大的市人大制定的[地方性法规](../Page/地方性法规.md "wikilink")，在本地区内有法律效力，法院裁判案件时可以参照执行，不是必须执行。在某些案件审理过程中，人民法院可以不以地方性法规、行政规章为依据。比如在认定合同无效的案件中，人民法院应当以全国人大及其常委会制定的法律和国务院制定的行政法规为依据，不得以地方性法规、行政规章为依据。民族自治地方的人民代表大会有权依照当地民族的政治、经济和文化的特点，制定[自治条例和单行条例](../Page/自治条例和单行条例.md "wikilink")，在本民族自治地方内有法律效力。
  - 由中央各部门以及省级或较大的市地方政府制定的[规章](../Page/规章.md "wikilink")。法院裁判案件时在它们与现行法律不冲突的情况下可以作为裁决的参考，但不是必须执行。[国务院部门规章效力涉及全国](../Page/国务院部门规章.md "wikilink")；[地方政府规章只在本地有效](../Page/地方政府规章.md "wikilink")。

#### 行政法规

适用于全国，指国务院发布的各种命令、规定、条例、实施细则和文件，包括以[国务院令发布的实施条例和实施细则](../Page/国务院令.md "wikilink")；

#### 地方性法规

《中华人民共和国宪法》第100条规定：“省、直辖市的人民代表大会和它们的常务委员会，在不同宪法、法律、行政法规相抵触的前提下，可以制定**地方性法规**，报全国人民代表大会常务委员会备案。”

根据《中华人民共和国立法法》第七十二条：

需要注意的是，上述规定的省级或市级制定的地方法规，是不能与宪法、法律、行政法规、（所属的省级）地方性法规相抵触，不能“变通规定”。

按上述规定，[设区的市制定的地方性法规](../Page/设区的市.md "wikilink")，报省、自治区人大常委会审查，是对其实质性内容与上位法规是否“抵触”的审查。对于地方性法规的规定是否适当、立法技术是否完美、文字表述是否优美，不作审查。由于[设区的市制定的的地方性法规是经省](../Page/设区的市.md "wikilink")、自治区人大常委会批准的，因此，其法律效力应当与省、自治区地方性法规相同（但适用地域不同）。省、自治区人大常委会在审批[设区的市制定的地方性法规过程中](../Page/设区的市.md "wikilink")，如果发现与本省、自治区人民政府的规章相抵触，可以根据情况作出相应处理。

广东省、福建省、海南省、以及“经济特区所在地的市”制定的在[经济特区内适用的地方性法规](../Page/经济特区.md "wikilink")，可以对法律、行政法规、（所属的省级）地方性法规做出“变通规定”，这一立法权限并不是源自《立法法》，而是源自全国人大常委会对上述省、市人民代表大会及其常委会的单独的授权决定。但经济特区法规在经济特区所在地的市的非经济特区范围内不能适用（2011年起，国务院把经济特区地域范围扩大到其所在地的市的全境）。例如，珠海市人大常委会2005年5月27日制定的《珠海经济特区道路交通安全管理条例》，在当时，该地方法规仅适用于[珠海经济特区](../Page/珠海经济特区.md "wikilink")，而不适用于属于[珠海市但不属于珠海经济特区的辖域](../Page/珠海市.md "wikilink")。

2015年修订的《立法法》“第七十四条
经济特区所在地的省、市的人民代表大会及其常务委员会根据全国人民代表大会的授权决定，制定法规，在经济特区范围内实施。”

#### 自治条例和单行条例

《中华人民共和国宪法》第116条规定：“民族自治地方的人民代表大会有权依照当地民族的政治、经济和文化的特点，制定**自治条例和单行条例**。自治区的自治条例和单行条例，报全国人民代表大会常务委员会批准后生效。自治州、自治县的自治条例和单行条例，报省或者自治区的人民代表大会常务委员会批准后生效，并报全国人民代表大会常务委员会备案。”

《中华人民共和国立法法》第六十六条第二款对自治条例和单行条例的立法权限作了特别规定，即“可以依照当地民族的特点，对法律和行政法规的规定作出变通规定，但不得违背法律和行政法规的基本原则，不得对宪法和民族区域自治法的规定以及其他有关法律、行政法规专门就民族自治地方所作的规定作出变通规定”。

可见，[民族自治地方的人民代表大会制定的自治条例和单行条例](../Page/民族自治地方.md "wikilink")，必须报全国或自治区或省的人大常委会批准后生效。民族自治地方的人民代表大会常务委员会不具有制定权力。

只有[自治区](../Page/自治区.md "wikilink")、[自治州](../Page/自治州.md "wikilink")、[自治县才是](../Page/自治县.md "wikilink")**[民族自治地方](../Page/民族自治地方.md "wikilink")**。市、在设区的市设立的区、在县以下设立的民族乡，都不是民族自治地方。自治区、自治州下辖的市，普通的县，也不属于“民族自治地方”。例如，新疆的[石河子市](../Page/石河子市.md "wikilink")，不属于法律概念的“民族自治地方”。\[1\]这些隶属于自治区或自治州的县、市、区的人民代表大会，没有制定自治条例或单行条例的权力。

另外，根据《中华人民共和国立法法》第六十三条：自治区的人民代表大会及其常务委员会，自治区首府所在的市也可以制定**[地方性法规](../Page/地方性法规.md "wikilink")**。但是，地方性法规必须不同宪法、法律、行政法规（和本自治区的地方性法规）相抵触，不能“变通规定”。自治区人大及其常委会制定的地方性法规，不需要报全国人大常委会批准后才能生效，而是仅需要报全国人大常委会备案。

#### 国务院部门规章

适用全国，指国务院直属各部、办、委，以及全国性政府组织如证监会、银监会等发布的各种规定、条例和实施细则等，根据现行的《国家行政机关公文处理办法》，国务院部门规章必须以部长命令形式发布。

#### 地方政府规章

地方政府规章指省、自治区、直辖市和较大的市的人民政府，就执行法律、行政法规、地方性法规以及本行政区域具体行政管理事项所制定的规范性法律文件的总称。

#### 国际条约和协定

国际条约或协定是指中华人民共和国作为国际法主体同其他国家或地区缔结的双边、多边协议和其他具有条约、协定性质的文件。

### 司法解释

“[司法解释](../Page/司法解释.md "wikilink")”不属于中华人民共和国的[法律渊源的一种](../Page/法律渊源.md "wikilink")，但在司法实践中具有指导案件审理的效力，除最高人民法院、最高人民检察院外，其他机关无权制定司法解释。

### 行政规范性文件

地方各级政府的[红头文件](../Page/红头文件.md "wikilink")，这些是各级政府在执行公务过程中发布的行政规范性文件，不是法律，不得与法律相抵触。在与法律抵触的情况下，它们会通过一定的程序被撤销。法院在判案时可以作为一种参考。理论上它的效力较法律、行政法规、规章要弱。

这些准法律和中央的法律有时存在着冲突，所以可能通过一定的程序来撤销；一些中央制定的法律又是必须通过行政命令（红头文件）等形式才能得到落实。法律往往需要政策来支持执行。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 黄宗智：〈[中西法律如何融合？道德、权利与实用](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=35677317)〉.

## 参见

  - [中华人民共和国宪法](../Page/中华人民共和国宪法.md "wikilink")
  - [中华人民共和国法律列表](../Page/中华人民共和国法律列表.md "wikilink")
  - [中华人民共和国法治](../Page/中华人民共和国法治.md "wikilink")
  - [中华人民共和国人权状况](../Page/中华人民共和国人权状况.md "wikilink")
  - [中华人民共和国司法体制](../Page/中华人民共和国司法体制.md "wikilink")
  - [中华人民共和国司法机关](../Page/中华人民共和国司法机关.md "wikilink")

## 外部链接

  - [中國庭審公開網](http://tingshen.court.gov.cn/)

{{-}}

[中華人民共和國法律系統](../Category/中華人民共和國法律系統.md "wikilink")
[Category:中国各朝代法律](../Category/中国各朝代法律.md "wikilink")

1.  [[国家民委的民族自治地方列表](../Page/国家民委.md "wikilink")](http://www.seac.gov.cn/col/col108/index.html)